
\section{Réalisation du backend}

\subsection{Technologies utilisées}

\begin{itemize}
    \item Hibernate ORM
    \item Hibernate H2 in-memory database (pour le développement)
    \item PostgreSQL (en production)
    \item JPA annotations
    \item Jersey REST framework, implémentation de référence de JAX-RS
    \item Gson pour sérialisation JSON
    \item SLF4J pour les logs
\end{itemize}

\subsection{Journaux (logging)}

Si imprimer sur la console constitue une mauvaise idée, il est en revanche utile
d'utiliser un \emph{logger.} Nous avons apprécié SLF4J car il se marie bien
avec le système de logging interne à Tomcat (qui utilise probablement Log4j 
puisque les deux sont issus du projet Apache). Le log courant de Tomcat
est \verb|$CATALINA_HOME/logs/catalina.out|~.

En plus de la déclaration de la dépendance avec Maven, il faut avant de pouvoir
utiliser le logger le déclarer dans la classe. Voici un exemple:

\begin{javacode}
private static final Logger logger = LoggerFactory.getLogger(
                     "pizzaorders.webservice.HibernateListener");
\end{javacode}

Il est ensuite aisé d'écrire des entrées d'information, de déboggage ou des erreurs dans le journal.

\subsection{Web Service}

\subsubsection{Chemins REST}

Le fichier WADL permet bien entendu de voir comment intéragir avec l'application.
Ici nous nous contenterons d'une courte explication et d'un exemple.

Les URLs sont raccourcies par question de lisibilité. 
On les préfixera par exemple avec \verb|http://localhost:8080/pizzaorders-ws/rest|.

\begin{itemize}
    \item \verb|GET /pizzas| liste toutes les pizzas avec leurs ingrédients :
\begin{jsoncode}
[
    {
        "name": "Margherita",
        "priceBig": 15,
        "priceSmall": 12,
        "ingredients": [
            {  "name": "tomates"          },
            {  "name": "basilic frais"    },
            {  "name": "mozzarella"       }
        ]
    },
    {
        "name": "Regina",
        etc.
    }
]
\end{jsoncode}

    \item \verb|GET /pizzas/{pizzaName}| donne la même information mais pour une pizza précise ;

    \item \verb|PUT /pizzas/{pizzaName}| permet d'ajouter une nouvelle pizza au système ;

    \item \verb|PUT /ingredients/{ingredientName}| permet d'ajouter un nouvel ingrédient au système ;

    \item \verb|POST /ingredients/forPizza/{pizzaName}/{ingredientName}/| ajoute un ingrédient
           à une pizza. La base de données étant normalisée (3FN) cette association fait l'objet
           d'une table séparée. Relation \emph{Many-to-Many} ;

    \item \verb|GET /orders| affiche la liste de toutes les commandes :
\begin{jsoncode}
[
    {
        "id": 1,
        "dateTime": "Jan 19, 2015 7:56:55 PM",
        "deliveryAddress": {
            "id": 1,
            "firstName": "Jean-Nicolas",
            "lastName": "Aebischer",
            "streetName": "Pérolles",
            "houseNumber": "80",
            "postalCode": "1700",
            "city": "Fribourg",
            "country": "Suisse"
        },
        "pizzas": [
            {
                "assocId": {
                    "pizza": {
                        "name": "Margherita",
                        "priceBig": 15,
                        "priceSmall": 12,
                        "ingredients": [
                            {  "name": "tomates"          },
                            {  "name": "basilic frais"    },
                            {  "name": "mozzarella"       }
                        ]
                    }
                },
                "quantity": 2,
                "pizzaSize": "SMALL"
            },
            etc.
        ]
    },
    etc.
]
\end{jsoncode}

Note : on pourrait se contenter de reprendre uniquement le nom de la pizza mais cela peut amener
des problèmes. Par exemple si on veut calculer le montant des commandes du mois mais
que le prix de la pizza a changé entre-temps. Le même problème s'applique aux ingrédients.

On pourrait aussi améliorer le format de la date, utile à l'humain mais plus compliqué que d'autres
formats à parser par la machine. Cela est dû au fait que le convertisseur JSON a vraisemblablement utilisé
la méthode \verb|toString()| de \verb|Date|.

Enfin, un défaut : à cause de la manière dont est implémentée la clé composée 
(quadruplet numéroCommande, nomPizza, taillePizza, quantité) 
pour les pizzas commandées, on voit apparaître \verb|"assocId"| qui n'apporte aucune information.
Il s'agirait alors de coder une exception dans la sérialisation JSON pour éviter ce problème, déjà
qu'il a fallu déclarer le numéro de la commande qui figurait dans le \verb|"assocId"| comme \emph{transient}
sinon cela causait un cycle. Le même comportement peut être observé avec \verb|toString()| cas de cycle ;

    \item \verb|GET /orders/{orderId}| présente la même information mais pour une seule commande ;

    \item \verb|POST /orders/begin| débute une transaction \guillemets{Commande}. Ceci est détaillé
                                    plus loin dans ce document. Cette ressource REST retourne le numéro
                                    de la commande que l'on devra utiliser plus tard.

                                    Pour adhérer à la philosophie REST nous mettons l'en-tête \emph{Location}
                                    à  \verb|/orders/{orderId}|. Mais comme nous sommes sympas nous retournons
                                    aussi \verb|{"id": 1}| pour faciliter le travail des développeurs ;

    \item \verb|POST /orders/{orderId}/{qty}/{pizzaSize}/{pizzaName}| ajoute une pizza de la taille voulue
            dans la quantité voulue à la commande. On n'aurait peut-être pas dû passer la quantité, la taille de
            la pizza et son nom dans l'URL, car il n'y a pas réellement de \guillemets{ressource} à cet endroit ;

    \item \verb|POST /orders/{orderId}/confirm| permet de finaliser la commande. On passe dans la forme
            \verb|x-www-form-urlencoded| (par défaut de Jersey) l'adresse de livraison ;

    \item \verb|DELETE /orders/{orderId}| permet d'annuler la commande et interrompre la transaction.
\end{itemize}

\cprotect\subsubsection{\verb|PUT| et \verb|POST|}

Dans la littérature, il est dit que l'on devrait utiliser \verb|POST|  pour mettre à jour une ressource.
Si la ressource n'existe pas encore, alors il fait sens de préférer \verb|PUT|.

\url{https://jcalcote.wordpress.com/2009/08/06/restful-transactions/}

\cprotect\subsubsection{\verb|DELETE|}

Ce serait une aberration de faire un \verb|POST /orders/1/delete| au lieu de \verb|DELETE /orders/|.
Quel horreur ! Malheureusement de nombreux
web services utilisent \verb|POST| pour tout et n'importe quoi. Au final ils n'ont plus grand chose à voir
avec les principes REST, ni même HTTP pour certains \guillemets{bricolages} (erreurs rapportées
dans du XML / JSON avec code de status 200\dots)

\subsubsection{Codes de statut HTTP}

D'ailleurs, parlons de la bonne utilisation des codes de statut HTTP.

Nous avons notamment utilisé:

\begin{description}
\item[200 OK] Opération réussie
\item[201 Created] Ressource créée avec succès (par exemple pizza, ingrédient, commande, etc.)
\item[400 Bad Request] Erreur dans les paramètres ou les données, faute à l'utilisateur
\item[404 Not Found] La ressource n'existe pas (par exemple pas de commande avec le numéro indiqué)
\item[409 Conflict] Nous avons utilisé ce code n'ayant pas trouvé la \emph{best practice} si une ressource
                    existe déjà.
\item[410 Gone] pour les cas où l'on sait pertinemment qu'il existait une ressource à l'adresse
                demandée mais qu'elle ne réapparaîtra pas.
\end{description}

\subsection{Accès aux données}

Comme indiqué au début de cette section, nous avons fait appel à Hibernate, aux annotations JPA
et à la base de données H2 d'Hibernate pour le stockage pendant la phase de développement.

\subsubsection{Configuration Hibernate}

Si Hibernate dans ses dernières versions permet d'utiliser les annotations à bien des égards, il
est toujours nécessaire de créer un fichier de configuration.

Le voici :

\begin{xmlcode}
<hibernate-configuration>

    <session-factory>

        <!-- Database connection settings -->
        <property name="connection.driver_class">org.h2.Driver</property>
        <property name="connection.url">jdbc:h2:mem:db1;DB_CLOSE_DELAY=-1;MVCC=TRUE</property>
        <property name="connection.username">sa</property>
        <property name="connection.password"/>

        <!-- JDBC connection pool (use the built-in) -->
        <property name="connection.pool_size">1</property>

        <property name="current_session_context_class">thread</property>

        <!-- SQL dialect -->
        <property name="dialect">org.hibernate.dialect.H2Dialect</property>

        <!-- Disable the second-level cache  -->
        <property name="cache.provider_class">org.hibernate.cache.internal.NoCacheProvider</property>

        <!-- Echo all executed SQL to stdout -->
        <property name="show_sql">true</property>
        <property name="format_sql">true</property>

        <!-- Drop and re-create the database schema on startup -->
        <property name="hbm2ddl.auto">create</property>

        <!--
        <mapping resource="org/hibernate/tutorial/hbm/Event.hbm.xml"/>
        -->
        <!-- mapping package ? -->
        <mapping class="ch.eifr.lesdarons.pizzaorders.webservice.orm.entities.IngredientEntity"/>
        <mapping class="ch.eifr.lesdarons.pizzaorders.webservice.orm.entities.PizzaEntity"/>
        <mapping class="ch.eifr.lesdarons.pizzaorders.webservice.orm.entities.AddressEntity"/>
        <mapping class="ch.eifr.lesdarons.pizzaorders.webservice.orm.entities.OrderEntity"/>
        <mapping class="ch.eifr.lesdarons.pizzaorders.webservice.orm.entities.PizzaToOrderAssocEntity"/>

    </session-factory>

</hibernate-configuration>
\end{xmlcode}

Le principe \emph{Convention-over-Configuration} est adopté pour\dots l'emplacement de ce fichier.
En le mettant dans le dossier \verb|src/main/resources/| et en le nommant \verb|hibernate.cfg.xml|
alors il ne sera pas nécessaire de préciser où il se trouve à l'initialisation.

\subsubsection{Bavardage}

Dans le fichier de configuration nous avons activé l'affichage des requêtes SQL (et non pas HQL ici). 
C'est particulièrement utile pour vérifier non seulement pour déboguer en cas de problèmes, mais
aussi pour vérifier que le framework fait bien ce que l'on attend de lui (pour contrôler que la cardinalité 
d'une relation est bien celle que l'on pense par exemple), ainsi que pour trouver la source
d'éventuelles lenteurs.

Le journal de Tomcat affiche alors, par exemple :

\begin{sqlcode}
    select
        ingredient0_.pizzas_name as pizzas_n1_5_0_,
        ingredient0_.ingredients_name as ingredie2_6_0_,
        ingredient1_.name as name1_2_1_ 
    from
        pizzas_ingredients ingredient0_ 
    inner join
        ingredients ingredient1_ 
            on ingredient0_.ingredients_name=ingredient1_.name 
    where
        ingredient0_.pizzas_name=?
\end{sqlcode}

Notez la présence du point d'interrogation. Ceci permet de se prémunir d'attaques XSS et est géré entièrement
par Hibernate pour autant que l'API appropriée soit appelée. Nous le verrons plus loin dans ce document  lorsque
nous évoquerons certaines requêtes particulières.

\subsubsection{Insertion des données initiales}

Plus pour l'exercice qu'autre chose (car le plus simple aurait été d'insérer directement les données
dans la base de données) nous avons intégré au service la possibilité d'insérer des pizzas, des ingrédients
et associer les seconds aux premières.

Mais nous n'allions quand même pas coder l'insertion des données initiales en dur dans du code Java.
Nous lisons plutôt le fichier XML suivant :

\begin{xmlcode}
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<pizzas>
    <pizza>
        <name>Margherita</name>
        <price small="12" big="15"/>
        <ingredients>
            <ingredient>mozzarella</ingredient>
            <ingredient>basilic frais</ingredient>
            <ingredient>tomates</ingredient>
        </ingredients>
    </pizza>
    etc.
</pizzas>
\end{xmlcode}

Par-contre, pour être tout à fait honnête, il faut dire que le code qui lit le XML et effecture
ensuite les appels au web service n'est pas des plus beaux. La faute à l'API vieillissante du DOM en Java.
Peut-être utiliserons JDOM la prochaine fois.

Exemple navrant:

\begin{javacode}
XPathExpression ingredientXPath = XPathFactory.newInstance().newXPath().compile("//ingredient");
NodeList ingredientNodeList = (NodeList) ingredientXPath.evaluate(doc, XPathConstants.NODESET);
for (int i = 0; i < ingredientNodeList.getLength(); i++) {
    Node node = ingredientNodeList.item(i);
    if(node.getNodeType() != Node.ELEMENT_NODE) continue;

    Element element = (Element) node;
    String ingredientName = element.getTextContent();
    // etc.
}
\end{javacode}

Notons le fait qu'une \verb|NodeList| ne soit pas itérable. La classe devrait implémenter l'interface du même nom
introduite par Java 5 pour permettre l'utilisation du sucre syntaxique qu'est \emph{foreach}.

Les génériques, n'en parlons même pas, il n'y qu'à voir la présence de \emph{casts} explicites et 
d'un odieux \emph{getNodeType()} mais nous nous éloignons du sujet de ce travail pratique\dots

\cprotect\subsubsection{\verb|web.xml|}

Nous avons déjà vu le \verb|web.xml| à utiliser avec Jersey, mais nous devons y ajouter
un moyen d'initialiser certains aspects d'Hibernate. Il est possible d'enregistrer
un \emph{listener} comme ceci:

\begin{xmlcode}
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<web-app version="2.5" xmlns="http://java.sun.com/xml/ns/javaee" 
                       xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
                       xsi:schemaLocation="http://java.sun.com/xml/ns/javaee 
                                           http://java.sun.com/xml/ns/javaee/web-app_2_5.xsd">
    <servlet>
        <servlet-name>Jersey Web Application</servlet-name>
        <servlet-class>org.glassfish.jersey.servlet.ServletContainer</servlet-class>
        <init-param>
            <param-name>jersey.config.server.provider.packages</param-name>
            <param-value>ch.eifr.lesdarons.pizzaorders.webservice.ws_resources</param-value>
        </init-param>
        <load-on-startup>1</load-on-startup>
    </servlet>
    <servlet-mapping>
        <servlet-name>Jersey Web Application</servlet-name>
        <url-pattern>/rest/*</url-pattern>
    </servlet-mapping>
    <!-- ICI -->
    <listener>
        <listener-class>ch.eifr.lesdarons.pizzaorders ... HibernateListener</listener-class>
    </listener>
</web-app>
\end{xmlcode}

\cprotect\subsubsection{Initialisation d'Hibernate : Création de la \verb|SessionFactory|}

Pour toute opération agissant sur la base de données, il est nécessaire de créer une session.
Pour se faire, il faut une instance de la fabrique de sessions (\verb|SessionFactory|) qui 
est configurée en fonction de \verb|hibernate.cfg.xml|.

C'est le \emph{listener} dont nous parlions avant. Il sera invoqué au déploiement de l'application
(et non pas à la première requête, chose souvent rencontrée dans les web applications\dots)

Pour l'essentiel :

\begin{javacode}
public class HibernateListener implements ServletContextListener {

    @Override
    public void contextInitialized(ServletContextEvent sce) {
        HibernateUtil.getSessionFactory();  // call static initializer
        // populate database
        // etc.
    }

    @Override
    public void contextDestroyed(ServletContextEvent sce) {
        HibernateUtil.getSessionFactory().close();
    }
}
\end{javacode}

Vous pouvez consulter l'implémentation de la class \verb|HibernateUtil| elle ne contient rien d'intéressant
si ce n'est un \verb|new Configuration().configure()| au milieu qui va lire le fichier de configuration
d'Hibernate. L'objet retourné par la méthode permet alors de récupérer la \verb|SessionFactory|.

Celle-ci en main il suffit d'appeler \verb|sessionFactory.openSession()| pour créer une session vers la 
base de données.

Notons l'importance de refermer la session. Les logs informent rapidement du problème en avertissant
qu'une fuite de mémoire est probable. Il faut bien faire attention à traiter les exceptions correctement
pour éviter le problème.

\subsubsection{Requêtes HQL}

La plupart du temps, Hibernate fait bien son boulot et il n'y a pas grand chose à lui dire. Par exemple:

\begin{javacode}
// Returns null if not found
public static Pizza findPizza(Session session, String pizzaName) {
    return (Pizza) session.load(PizzaEntity.class, pizzaName);
}
\end{javacode}

\verb|pizzaName| doit être la clé de la table pour que ça fonctionne.
Si par hasard nous avions un autre ID mais que nous savons que le nom de la pizza est unique, nous
aurions pu faire

\begin{javacode}
return (Pizza) session.createCriteria(PizzaEntity.class).add(Restrictions.eq("name", pizzaName)).uniqueResult();
\end{javacode}

Dans certains scénarios plus compliqués, Hibernate est un peu perdu et on se retrouve avec des informations manquantes,
il n'appelle pas les \emph{setters} de certaines relations. Un \emph{workaround} possible, il existe probablement
des solutions plus élégantes :

\begin{javacode}
// Returns null if not found
public static Order findOrder(Session session, long orderId) {
    OrderEntity order = (OrderEntity) session.load(OrderEntity.class, orderId);
    List list = getAssociatedPizzas(session, order.getId()).list();
    Set<PizzaToOrderAssocEntity> associatedPizzas = new LinkedHashSet<>();
    for (Object o : list) {
        associatedPizzas.add((PizzaToOrderAssocEntity) o);
    }
    order.setPizzas(associatedPizzas);
    Order ret = order;
    return ret;
}

private static Query getAssociatedPizzas(Session session, long orderId) {
    return session
            .createQuery("from PizzaToOrderAssocEntity where assocId.order.id = :orderId")
            .setParameter("orderId", orderId);
}
\end{javacode}

Notons dans cette deuxième méthode la technique mise en place pour passer des paramètres et se protéger
d'attaques XSS. On aurait aussi pu utiliser un \emph{Critère} comme mentionné plus haut.

Ce langage de requêtes qui ressemble vaguement à du SQL est dénommé HQL pour, vous l'aurez deviné,
le \emph{Hibernate Query Language}. Son utilisation peut être un avantage comme un inconvénient.
Pour réaliser des optimisations ou requêtes très compliquées ou tirant parti de certaines spécificité
du SGBD, il est possible d'écrire des requêtes en SQL mais c'est comme le code natif, à n'utiliser qu'en 
dernier recours car le code est alors lié à une implémentation de SGBD particulière et cela complique
la maintenance de l'application et la lisibilité du code.

\cprotect\subsubsection{\verb|SessionFacade|}

Les méthodes précédentes ne sont pas insérées dans les classes ressources du web service mais placées
dans une classe \verb|SessionFacade| qui masque une certaine complexité du code pour l'accès aux données.
À part les deux courtes méthodes de \verb|HibernateUtil| c'est une des seules classes à contenir du code
spécifique à Hibernate. Pas grand chose d'ailleurs, juste \verb|Query| et \verb|Session|.

\subsubsection{Clés composées}

Nous avons d'un côté des pizzas et d'un autre côté les commandes avec l'adresse de livraison.

Finalement, un item de la commande ce n'est rien d'autre qu'une entité affublée plus quelques informations
comme la taille de la pizza commandée et la quantité. C'est un cas d'école du modèle entité-association
tel qu'étudié au cours de Bases de données 1.

Par-contre, du point de vue JPA, c'est un vrai casse-tête !

Dans la classe \verb|Order| :

\begin{javacode}
    @MapsId("assocId")
    @OneToMany()
    public Set<PizzaToOrderAssocEntity> getPizzas() {
        return pizzas;
    }
\end{javacode}

À propos, un paramètre permet de demander un chargement \guillemets{eagerly} (soit le contraire du \emph{lazy loading})
des pizzas, mais cela n'a pas réglé le problème mentionné à la sous-section précédente.

Nous avons dû recourir à une entité d'association (\verb|PizzaToOrderAssocEntity| que nous aurions aussi
pu appeller \verb|OrderItemEntity| par exemple)
étant donné que nous avons ajouté deux champs qui ne font pas partie de la clé de l'association.
Une chose que cette classe doit contenir, c'est ça :

\begin{javacode}
    @EmbeddedId
    public PizzaToOrderAssocId getAssocId() {
        return assocId;
    }
\end{javacode}

Il n'y a pas d'autre champ portant l'annotation \verb|@Id|. L'\verb|EmbeddedId| est la solution
à adopter pour les clés composées.

Et enfin cette dernière classe \verb|PizzaToOrderAssocId|:

\begin{javacode}
@Embeddable
public class PizzaToOrderAssocId implements Serializable {
    @ManyToOne(targetEntity = OrderEntity.class, fetch = FetchType.EAGER)
    @JoinColumn(name = "order_id")
    public Order getOrder() {
        return order;
    }

    //@Id
    @ManyToOne(targetEntity = PizzaEntity.class, fetch = FetchType.EAGER)
    @JoinColumn(name = "pizza_name")
    public Pizza getPizza() {
        return pizza;
    }
}
\end{javacode}

Voilà un code non trivial qui nous a donné quelques sueurs froides.
S'il fonctionne parfaitement et fait bien ce que l'on attend de lui, 
le système possède un gros défaut : en utilisant la sérialisation JSON que nous avons mis en place, 
le champ \verb|assocId| apparaîtra aux clients, ce qui n'est ni élégant ni même utile.

Conclusion : Il vaut peut-être mieux laisser le framework utiliser des clés qui sont des numéros de séquence
et imposer des contraintes sur les tables pour respecter les restrictions du modèle. Les \emph{best practices}
voudraient pourtant que les contraintes doivent être exprimées via la structure des tables autant que possible.


\subsubsection{Une clé qui n'est pas un numéro de séquence}

Puisque nous parlons de numéros de séquence, nous avons déjà remarqué que les frameworks tels que \emph{django}
utilisent un ID numérique à tout bout de champ. Un bon design de base de données en décourage l'usage
dans la plupart des cas. On peut facilement, avec JPA, demander d'autres types d'identifiants pour les entités.

Voyons par exemple comment définir une chaîne de caractères comme clé d'une table :

\begin{javacode}
    @Id
    @Basic(optional = false)
    @Column(name = "name", unique = true, nullable = false)
    public String getName() {
        return name;
    }
\end{javacode}

Une chose importante à noter. Si dans le cas d'un numéro de séquence nous trouvons le code suivant :

\begin{javacode}
    @Id
    @GeneratedValue(strategy = GenerationType.AUTO)
    public long getId() {
        return id;
    }
\end{javacode}

il est important de remarquer que dans le premier cas non seulement il faut introduire manuellement
les contraintes garantissant l'unicité de la clé et le fait qu'elle soit non nulle, mais aussi ne pas oublier
de toujours \guillemets{setter} une valeur, sinon, comme prévu, l'insertion d'une telle entité dans la 
table va échouer.

Petite astuce concernant l'ID auto-généré. L'auto-génération se fait au moment où l'entité est enregistrée
dans la table. Pour mettre l'objet local représentant l'entité à jour avec le numéro de séquence attribué,
on peut appeler \verb|session.flush()| qui aurait pour effet de mettre à jour tous les objets concernés
par la transaction en cours.

\subsubsection{Gestion des transactions}

Des transactions, nous en avons une dans notre application. On aurait pu les éviter,
mais nous trouvions intéressant d'étudier comment celles-ci pouvaient être mises en places dans un web service REST.
Dans tous les cas, notons que SOAP est bien plus adapté dans de tels cas de figure puisque le support des transactions
fait partie intégrante des spécifications.

Une solution que l'on trouve dans la littérature pour REST consiste à suivre l'algorithme suivant, 
ici en version simplifiée :

\begin{enumerate}
    \item Le client indique au serveur qu'il veut commencer une nouvelle transaction. Il obtient en retour
          un identifiant pour la transaction qu'il devra utiliser ensuite. Cet identifiant devrait, dans l'idéal,
          être transmis sous la forme de l'en-tête HTTP \verb|"Location"| puisque c'est bien cette information
          que cette dernière décrit.
    \item En utilisant cet identifiant de transaction et l'URL indiquée à l'étape précédente, le client
          réalise des opérations dans la transaction.
    \item Lorsqu'il a terminé le client peut à choix :
    \begin{enumerate}[label=\alph*]
        \item Annuler la transaction \emph{(rollback)}
        \item Clore la transaction   \emph{(commit)}
    \end{enumerate}
\end{enumerate}

Nous ne détaillerons pas ici comment nous avons géré les transactions en cours. Vous pouvez néanmoins
consulter le code de la classe \verb|OrderManager| si cela vous intéresse.

Le petit soucis à régler du point de vue du serveur est de poser un délai \emph{(timeout)} pour éviter
de garder éternellement des transactions ni confirmées, ni annulées. Il s'agirait ensuite
de réaliser une sorte de ramasse-miettes qui irait de temps en temps faire un \emph{rollback} des transactions
restées inactives trop longtemps.

\subsection{JSON}

