%
% IMPORTANT:
% Document must be compiled with -shell-escape
%
\documentclass[twoside]{eiaArticle} 
%~ graphics path
%\graphicspath{resources/}

% ------------------------------------------------------------------------------
% Metadata
% ------------------------------------------------------------------------------
\usepackage{eiautils}
\usepackage{cleveref}
\usepackage{fancyvrb,cprotect} % cprotect for Verb in \*section{} command
\usepackage{emptypage}

% Faire apparaître les notes de bas de page insérées dans un tableau
\usepackage{footnote}
\makesavenoteenv{tabular}

\usepackage{wasysym}

\usepackage{babel}

\usepackage{textpos}

% basé sur s09

\title{Mini-projet }
\date{19 janvier 2015}

\eiasetupmeta[
    course=Systèmes d'information 2,  % also change after \begin{document} !!!
    tpno=S10, % also change after \begin{document} !!!
    author=Mathieu Cl\'ement, 
    authortwo=Bryan Piller, 
    class=TIC / I-3,
    prof=Omar {Abou Khaled} Stefano Carrino Joël Dumoulin,
    date=\thedate
]{}

\author{ \eiaauthors }
\eiasetuphdr

\usepackage{minted}
\usemintedstyle{colorful} %colorful, pastie, friendly are nice
\newminted{prolog}{fontsize=\footnotesize}
\newminted{java}{fontsize=\footnotesize}
\newminted{xml}{fontsize=\footnotesize}
\newminted{sql}{fontsize=\footnotesize}
\newminted{javascript}{fontsize=\footnotesize}

\newcommand\bellecitation[1]{\qquad\qquad \makebox{\emph{\guillemets{#1}}}}

\newcommand\bigsmile{{\LARGE\smiley{}}}

\usepackage{amssymb}% http://ctan.org/pkg/amssymb
\usepackage{pifont}% http://ctan.org/pkg/pifont
\newcommand{\cmark}{\ding{51}}%
\newcommand{\xmark}{\ding{55}}%

\newenvironment{absolutelynopagebreak}
  {\par\nobreak\vfil\penalty0\vfilneg
   \vtop\bgroup}
  {\par\xdef\tpd{\the\prevdepth}\egroup
   \prevdepth=\tpd}

\begin{document}
\chead{SINF2 -- TP12}
\eiafullpagetitlewithtocandribbon{} % use *fat* ribbon for very long titles

\cleardoublepage % First page of text must be on the right

\section*{Introduction}
\setcounter{page}{1}
Dans ce document, nous présentons le mini-projet créer durant le cours de système d'information 2. Le but était de créer une applications qui met en œuvre des technologies vue durant les séance de cours.
Nous avons décidé d'implémenter un système de commande de pizza, les idées sont pour la plupart basées sur des site connus comme \textit{Dominos pizza} pour ne citer que lui. Les fonctionnalités sont l'ajoute de pizza comme la "Quattro Formaggi" dans un panier, choisir la quantité voulu ainsi que sa grandeur et de passer commande en ajoutant les informations indispensable à une futur livraison, par exemple le nom de la rue.

Pour réalisé cette application nous avons utilisé ces technologies :
\begin{itemize}
\item Hibernate
\item AngularJS
\item JSON
\item Tomcat
\item REST
\end{itemize}

\input{conception}

\input{backend}

\input{frontend}

\section{Validation}

% captures d'écran de Postman
% assocId

\input{production}

\input{organisation}

\section*{Conclusion}
Nous avons apprécié faire ce travail. La liberté de choisir son thème et de ne pas avoir de restriction sur les technologies fait de cette expérience, une chose agréable. On aime pouvoir faire des choix, bon ou mauvais parfois, mais au moins on dois les assumer et on ne peut pas dire que c'est inutile ou qu'on ne l'utiliserai pas.

Sur le travail en lui-même, on aurait aimé faire plus pour la partie front-end, malheureusement le temps pour nous est précieux ! Nous avons priorisé le côté serveur plutôt que l'interface client. Il y a deux raisons à cela, la première est que nous avons fait le choix d'avoir quelque chose de solide en arrière car c'est souvent la source de beaucoup d'erreurs. La deuxième raison est que nous savons créer des interfaces intuitif et que c'est relativement facile à contrario, faire une gestion dite "back-end" est beaucoup plus complexe et nous avons priorisé notre temps dessus.

Une petite remarque, nous trouvons dommage d'attendre la fin du semestre pour mettre un mini-projet, l'expérience aurait été meilleur si elle avait eu lieu avant.

Sinon nous somme satisfaisant de notre applications, elle répond à nos attentes en terme de fonctionnalités si on ne prend pas en compte l'interface.
\end{document}

